[KDE_Mascot_Konqi_by_Tyson_Tan.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:KDE_Mascot_Konqi_by_Tyson_Tan.png "fig:KDE_Mascot_Konqi_by_Tyson_Tan.png")
**Konqi**是[KDE的](../Page/KDE.md "wikilink")[吉祥物](../Page/吉祥物.md "wikilink")。他是一只活泼开朗的卡通小绿龙。他最早是作为KDE帮助中心的卡通助手被引入KDE，后在KDE版本3.x期间正式成为KDE的吉祥物。Konqi是象征了KDE社区的一个代表性角色，在KDE软件的版本对话框、各种有关印刷物、会议演示文档和众多KDE的相关网站上均可见到他的身影。他迄今为止有过两版设计方案，第一版的设计者是[Stefan
Spatz](../Page/Stefan_Spatz.md "wikilink")，而目前在使用的第二版设计则来自中国的[钛山](../Page/钛山.md "wikilink")（Tyson
Tan）。

## 名字

Konqi的全名是**Konqi
Konqueror**，该词源于KDE的默认[网页浏览器和其曾经的默认文件管理器](../Page/网页浏览器.md "wikilink")[Konqueror](../Page/Konqueror.md "wikilink")。平时他一般被直接叫做“Konqi”或者“Konqi
the green dragon（小绿龙Konqi）”。

由于拼写失误和沟通不畅的缘故，Konqi的名字曾被一些KDE人员误作成"Konqui"，就像是在2012年底的Konqi重新设计大赛时那样。\[1\]KDE后来订正了这个错误，并把他的名字统一写成Konqi。

## 历史

[Kandalf.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kandalf.png "fig:Kandalf.png")

### Kandalf

**Kandalf**是在Konqi之前的KDE的第一任吉祥物。他是一位留着长长白胡须的老巫师。他头顶蓝色尖帽，身披蓝色长袍，脚穿一双红白相间横条的长袜，脚踏一双褐色的拖鞋。他手执一根魔杖，魔杖所及之处会迸出闪闪的红星。至于为何他长袍的口袋里会插着一根吃剩下的鱼骨头则一直是一个谜。

Kandalf的造型酷似[迪士尼卡通电影](../Page/迪士尼.md "wikilink")[石中剑中的巫师角色](../Page/石中剑_\(电影\).md "wikilink")[梅林](../Page/梅林_\(亚瑟王传说\).md "wikilink")，也与[J·R·R·托尔金笔下的](../Page/J·R·R·托尔金.md "wikilink")[奇幻小说](../Page/奇幻小说.md "wikilink")[指环王中的人物](../Page/指环王.md "wikilink")[甘道夫神似](../Page/甘道夫.md "wikilink")。[微软公司在Office](../Page/微软公司.md "wikilink")
97到Office
2003期间也起用过一位相似的[Office助手角色](../Page/Office助手.md "wikilink")。曾有分析认为KDE之所以会用Konqi来替换Kandalf是为了避免卷入[版权问题](../Page/盗版.md "wikilink")，但此说法从未得到KDE方面的承认。KDE对外宣称该决定是因为他们觉得Konqi很可爱。\[2\]

### Konqi

1999年4月，Konqi在KDE版本2.x的帮助中心里首次登场。自KDE版本3.x起他正式成为KDE的新一任吉祥物，替换下第一任的Kandalf。\[3\]Konqi的第一版设计者是Stefan
Spatz，他设计的Konqi被用于KDE版本2.x、3.x和4.x中。第一版设计在十几年间有过一些微调，3D技术的进步也为其带来了视觉效果提升。

### 重新设计

[KDE_Dragons.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:KDE_Dragons.png "fig:KDE_Dragons.png")
2012年12月，KDE版本5.x的开发渐入佳境。KDE社区经讨论决定更新Konqi的设计来迎合当下大众审美取向的变化。他们在KDE社区论坛上举办了一次Konqi的重新设计大赛，比赛的其中一个要求是作品必须使用KDE的绘画软件[Krita绘制](../Page/Krita.md "wikilink")。\[4\]一共有19个作品参加了该比赛，来自中国的参赛者钛山（Tyson
Tan）的作品"Konqi, Katie and Friends"最终胜出。\[5\]

赛后，钛山比赛投稿的原图曾被短暂地用在早期KDE Frameworks
5的版本对话框中。但该图像的横置构图和所含的众多人物在框架较为狭小的KDE版本对话框中并不好看，不久一幅人物较少，构图垂直的图像换下了该图。其后Konqi的设计又经过了一些调整，最后一张只有Konqi一龙的图像在KDE版本5.x的版本对话框里一直被使用至今。

## 造型

### Stefan Spatz的第一版设计

[Konqi-official-logo-aboutkde.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Konqi-official-logo-aboutkde.png "fig:Konqi-official-logo-aboutkde.png")Stefan
Spatz版的Konqi是一头3D渲染的绿龙，有着黄绿色的腹部。他有两条浮在双眼上空的眉毛，灰黑色的虹膜，两颗尖牙，头上长着两支黄色小角，背后长着一双蝙蝠翅膀，后脊长满黄色小刺。他每只手有三根手指，每只脚有三根脚趾，都长有利爪。他佩戴一条红色领巾，上面印着白色的字母K。他的形象一般是悠闲地坐在KDE的徽标顶上看着观众。

### 钛山的第二版设计

[Konqi_pose_collection_by_Tyson_Tan.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Konqi_pose_collection_by_Tyson_Tan.png "fig:Konqi_pose_collection_by_Tyson_Tan.png")钛山版的Konqi是一只平面的绿龙，尽管是点阵绘画但艺术风格如同向量画一般干净。此版设计特意把旧版的设计作为基础以表达一种对过往KDE精神的传承。\[6\]

新的Konqi是一只童气十足，欢快开朗的小绿龙。他的绿色比前代稍浅，腹部则是更浅的绿色。他有着一双大大的卡通风格的眼睛和大大的灰黑色眼珠。他长着两颗虎牙，但从任何角度都只能看见其中的一颗。他的尖角被替换成字母K形状的黄色犄角，背后的蝙蝠翅膀被取消，让造型更显友好和洗练。他的尾巴上有三片黄色的骨板状的刺，轮廓圆润。他的双手各有五个手指，双脚不画出脚趾，手脚均无利爪。他依然佩戴着一条红色领巾，但上面的白色字母K更大更粗，笔画一路触碰到领巾边缘。他的形象一般是岔开双脚英气地站立，看着观众顽皮地微笑并把左手食指指向空中。

此版设计共有一套24张Konqi的图像，每个对应Konqi在做一项特定工作或代表特定话题。该版设计的全貌还包括有其他颜色和职业的Konqi，每只都有对应的犄角设计。

## 派生

Konqi的设计还派生出了一系列其他角色，包括他的女朋友Katie和具有其他颜色和职业的KDE小龙。

### Katie

[KDE_Women_mascot_Katie_for_KDE_development_applications.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:KDE_Women_mascot_Katie_for_KDE_development_applications.png "fig:KDE_Women_mascot_Katie_for_KDE_development_applications.png")
Katie是一条绿色的雌性小龙，她代表了KDE社区的女性成员。\[7\]和Konqi一样她也经历了两版设计。旧版的设计者是Agnieszka
Czajkowska，新版的设计者是钛山。

Katie在旧版时的设定是Konqi的女友。\[8\]她是一头穿着白色连衣裙的绿龙。她有两颗尖牙，头上长着两支白色的尖角，脑后长着鱼鳍状的尖刺。和Konqi一样，她也是每只手三个手指，每只脚三个脚趾，均长有利爪。她佩戴一个齿轮状的项链，右手还佩戴有一个银色手环。和Konqi不同的是她的背后没有翅膀。

Katie在新版时的设定是住在Konqi隔壁的女孩子，至于是不是他女友则没有说清。\[9\]新版Katie有着比同版Konqi更浅的绿色。她有一双大大的卡通眼睛和大大的灰黑色眼珠。她的虎牙是看不见的。和Konqi一样，Katie的头上也长着一对字母K形状的犄角，但两者有着许多微妙的区别。Konqi的犄角的根部在字母K的第一笔（|）的底部，因此所有的笔画都朝外放射。与之相比，Katie的犄角的根部在字母K的最后一笔（\\）的底部，因此所有的笔画都朝内放射。Katie的犄角是粉色的，边缘也更加圆润一些。她双手各有五个手指，双脚脚趾不画出。尾巴上的三块粉色骨板状的刺有着圆形的外轮廓。她身穿一件白色长袖连衣裙打底，外套一件粉色无袖连衣裙，背后一个大大的粉色蝴蝶结，双脚脚踝处绑着粉色丝带。

### 其他小龙

[Konqi_and_his_colorful_friends.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Konqi_and_his_colorful_friends.png "fig:Konqi_and_his_colorful_friends.png")
[Different_antlers_representing_different_Konqi_professions.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Different_antlers_representing_different_Konqi_professions.png "fig:Different_antlers_representing_different_Konqi_professions.png")
在钛山版的设计里新增了除Konqi和Katie以外的小龙。除了颜色和随身物品外，每只小龙头上的字母犄角根据其职业的英文首字母也有所不同，反映了KDE社区中不同成员的身份。例如：字母W是写作人员（Writers）；字母T是翻译人员（Translators）；字母S是科研人员（Scientists）；字母E是工程人员（Engineers）；字母A是美术人员（Artists）；字母F是组织人员（Facilitators）；字母U是用户（Users）。不同的颜色、随身物品和犄角等细节可以任意组合，产生更具个性的Konqi。\[10\]

## 展示

### 钛山版Konqi设计

钛山版的设计全部通过[知识共享BY-SA和](../Page/知识共享.md "wikilink")[LGPL进行双重授权](../Page/GNU_Lesser_General_Public_License.md "wikilink")。

<File:KDE> Mascot Konqi by Tyson Tan.png|新版设计的核心概念图。 <File:KDE> Women
mascot Katie for KDE development applications.png|Katie和KDE开发工具软件。
<File:KDE> Mascot Konqi for Qt.png|Konqi和Qt环境。 <File:KDE> Mascot Konqi
for KDE Frameworks.png|Konqi和KDE软件框架。 <File:KDE> Mascot Konqi for Plasma
Desktop.png|Konqi和KDE Plasma桌面环境。 <File:KDE> Mascot Konqi with KDE
Oxygen logo.png|Konqi和KDE的Oxygen版徽标。 <File:KDE> mascot Konqi for KDE
development applications.png|Konqi和KDE开发工具软件。 <File:KDE> mascot Konqi
for game applications.png|Konqi和游戏软件。 <File:KDE> mascot Konqi for
graphics applications.png|Konqi和图形软件。 <File:KDE> mascot Konqi for
hardware related applications.png|Konqi和硬件相关的软件。 <File:KDE> mascot Konqi
for network applications.png|Konqi和网络软件。 <File:KDE> mascot Konqi for
music and multimedia applications.png|Konqi和音乐及其他多媒体软件。 <File:KDE>
mascot Konqi for office productivity applications.png|Konqi和办公室生产力软件。
<File:KDE> mascot Konqi for presentation and education
applications.png|Konqi和演示及教育软件。 <File:KDE> mascot Konqi for science and
experimental applications.png|Konqi和科研及实验性软件。 <File:KDE> mascot Konqi
for KDE system settings.png|Konqi和KDE系统设置。 <File:KDE> mascot Konqi for
utility applications.png|Konqi和其他工具软件。 <File:KDE> mascot Konqi for KDE
event Akademy.png|Konqi和KDE Akademy活动。 <File:KDE> mascot Konqi for
journalists.png|Konqi和记者采访。 <File:KDE> mascot Konqi for KDE
maillist.png|Konqi和邮件列表。 <File:KDE> mascot Konqi for KDE event Randa
Meeting.png|Konqi和KDE Randa会议活动。 <File:KDE> mascot Konqi for bug
reports.png|Konqi和软件问题报告。 <File:KDE> mascot Konqi for business
affairs.png|Konqi和商业活动。 <File:KDE> mascot Konqi for help and other
documentations.png|Konqi和帮助及其他文档。 <File:KDE> mascot Konqi for search and
archives.png|Konqi和搜索及资料归档。 <File:Konqi> pose collection by Tyson
Tan.png|新版Konqi的全部设计集合。 <File:Konqi> and his colorful
friends.png|Konqi和他五彩缤纷的伙伴们，曾被短暂用于KDE版本5.x的版本对话框。 <File:KDE>
Dragons.png|钛山在Konqi重新设计大赛时投稿的原图，画有各种颜色不同，职业不同，随身物品和犄角不同的Konqi。

### Stefan Spatz版前代设计

[File:Konqi-official-logo-aboutkde.png|Stefan](File:Konqi-official-logo-aboutkde.png%7CStefan)
Spatz版的前代Konqi。
[File:Konqi-klogo-hi-res-1751x2356.jpg|前代Konqi手握KDE徽标](File:Konqi-klogo-hi-res-1751x2356.jpg%7C前代Konqi手握KDE徽标)。
[File:Konqi.jpg|前代Konqi的3D模型摆出默认姿势](File:Konqi.jpg%7C前代Konqi的3D模型摆出默认姿势)。
[File:Katie-221x223.jpg|Katie的前代设计。设计者是Agnieszka](File:Katie-221x223.jpg%7CKatie的前代设计。设计者是Agnieszka)
Czajkowska。

### KDE软件中的Konqi

<File:About> KDE Frameworks 5.7.png|KDE版本5.7对话框中的新版Konqi。
[File:Знімок13.png|KDE版本4.x中的前代Konqi](File:Знімок13.png%7CKDE版本4.x中的前代Konqi)。
<File:About> KDE.png|KDE版本3.x中的前代Konqi。 <File:Konqi> and Kandalf in KDE
version 2 beta.png|KDE版本2.x测试版期间Konqi和Kandalf同台登场。

### 现实世界中的Konqi和其派生作品

<File:Konqi> cake made for KDE Meetup 2013 India.jpg|KDE
2013年印度见面会期间制作的Konqi和Katie蛋糕。 <File:Konqi> poster
in Augsburger Linux-Infotag 2016.png|德国奥格斯堡Linux-Infotag
2016期间布置在KDE展台旁边的Konqi海报。 <File:Konqi> doll made of
yarn (animated).gif|Konqi毛线人偶（动画），制作者la Fábrica de Miritich。
<File:Konqi> emoticons by Andrea Del Sarto.png|Konqi表情包，制作者Andrea Del
Sarto。 <File:Konqi> Notepad.jpg|Konqi笔记本，KDE用于筹款的卖品。 <File:Konqi> in
presentation.jpg|在德国柏林QtCon 2016期间，KDE视觉设计小组组长Jens
Reuterberg在他的演示文档中把Konqi的表情包嫁接在了史蒂夫・乔布斯的头上。 <File:20>
Years of KDE PDF Book.pdf|KDE 20周年回顾与展望小册子(PDF)，封面绘制者为Timothée
Giet，内容编辑者为KDE主席Lydia Pintscher。 <File:Konqi> fanart by
Elias Silveira for KDE 20th anniversary parties.png|为KDE
20周年庆祝绘制的Konqi，作者是Elias Silveira。 <File:Postcard>
design by Timothée Giet.png|KDE筹款用明信片，设计者是Timothée Giet。 <File:3D> model
of new Konqi by Bastian Salmela.png|新版Konqi的3D模型，制作者是Bastian Salmela。
<File:Konqi> and Katie costumes at Camp KDE
2010.jpg|Konqi和Katie的兽装扮演者们活跃在Camp KDE 2010。
<File:Konqi> costume at Latinoware 2012.jpg|Konqi的兽装出现在Latinoware 2012。
<File:Konqi> costume at the 13th International Free Software
Forum.jpg|Konqi的兽装出现在第13届国际自由软件论坛。 <File:Konqi> plushie, photo by Mario
Fux, organizer of KDE even Randa Meeting.jpg|KDE Randa会议组织者Mario
Fux拍摄的一只Konqi布偶。 <File:Konqi> in
SuperTuxKart.png|Konqi在SuperTuxKart中参赛，建模者是betharatux1，jymis提供协助。

## 另见

  - [电子松鼠Kiki](../Page/电子松鼠Kiki.md "wikilink")，自由绘画软件[Krita的吉祥物](../Page/Krita.md "wikilink")。

## 参考资料

## 外部链接

  - [Konqi's page on KDE Community
    Wiki](https://community.kde.org/Konqi)
  - [Mascots artwork collection on KDE Community
    Wiki](https://community.kde.org/Promo/Material/Mascots)
  - [20 Years of KDE on KDE.org](https://timeline.kde.org/)
  - [Tyson Tan's Tumblr post featuring new Konqi's design
    description](https://tysontan.tumblr.com/post/102534895981/)
  - [Blender Source of Konqi's former
    design](http://www.kde.org/stuff/clipart/konqi-blender-source.tar.bz2)
  - [Konqi and the Magical Rope of Curiosity
    video](http://www.kde.org/stuff/clipart/konqi-magical-rope-video-720x576-divx.avi)
    and [Blender Source
    Files](http://www.kde.org/stuff/clipart/konqi-magical-rope-video-sources.tar.bz2)
  - [Screenshots of KDE 2.0 showing
    Kandalf](http://www.kde.org/screenshots/kde2shots.php)

[Category:KDE](../Category/KDE.md "wikilink")
[Category:电脑吉祥物](../Category/电脑吉祥物.md "wikilink")
[Category:龍吉祥物](../Category/龍吉祥物.md "wikilink")

1.

2.

3.
4.

5.

6.

7.

8.

9.

10.